\chapter{Introduzione}
\section{Struttura generale di un programma}
Un programma è sempre composto da tre pseudo-istruzioni, dette \textbf{direttive}, che non sono delle istruzioni per il processore ma solo delle indicazioni specifiche dell'assemblatore:
\begin{itemize}
\item \texttt{.STACK} indica il contenuto del \textbf{segmento} (= parte di memoria) stack;
\item \texttt{.DATA} indica il contenuto del segmento per le variabili, dichiarate con \texttt{\textless nome\_simbolico\textgreater\ \textless tipo\textgreater\ \textless valore\_di\_inizializzazione|?\textgreater};
%\item <tt>.CODE</tt> indica il contenuto del segmento per il codice. All'interno della porzione <tt>.CODE</tt>, le istruzioni <tt>.STARTUP</tt> e <tt>.EXIT</tt> si occupano di comunicare al sistema operativo l'avvio e il termine dell'esecuzione.
\end{itemize}

\section{Istruzioni}
Le variabili simboliche evitano di richiedere l'uso diretto degli indirizzi.

\begin{itemize}
\item \textbf{\texttt{MOV}} scrive un valore in memoria: \texttt{MOV \textless cella\_di\_destinazione\textgreater\ \textless valore\textgreater}
\item \textbf{\texttt{ADD}} somma due valori e memorizza il risultato all'interno della cella di memoria del primo operando: \texttt{ADD \textless primo\_operando\textgreater\ \textless secondo\_operando\textgreater}
\end{itemize}

\subsection{Input/output}
Il sistema operativo offre delle procedure di tipo \textbf{driver} che aiutano le applicazioni a comunicare con le periferiche. I driver si preoccupano di compiere direttamente le operazioni di input/output, conoscendo gli indirizzi di periferica.

L'istruzione \texttt{INT 21h} (interrupt) simula l'input di una periferica, interrompendo il programma in esecuzione e attivando una procedura driver, la quale recupera il valore contenuto nel registro AH:
\begin{itemize}
\item \texttt{1}: non appena viene digitato un carattere sulla tastiera esso viene memorizzato in AL in codifica ASCII;
\item \texttt{2}: su schermo viene visualizzato il contenuto di DL.
\end{itemize}

I numeri devono sempre essere convertiti in codifica ASCII.